<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
        <string name="faq_title_1">Speichern sie irgendwelche Daten von mir, wenn ich die App benutze?</string>
        <string name="faq_title_2">Warum bieten sie die App nicht gratis ohne die nervige Werbung an?</string>
        <string name="faq_title_3">Was ist die WIB-Initiative?</string>
        <string name="faq_title_4">Wer sollte besonders auf den Nitratgehalt achten?</string>
        <string name="faq_title_5">Welche zusätzlichen Funktionen kann ich mit dem Kauf freischalten?</string>
        <string name="faq_title_6">Wie kommt der persönliche Wasserbedarf im Wasserbedarfsrechner zustande?</string>
        <string name="faq_title_7">Raten sie grundsätzlich davon ab, Leitungswasser zu trinken?</string>
        <string name="faq_title_8">Ich weiß, welche Wasserhärte/welchen Nitratwert mein Leitungswasser hat. Warum kann ich die App nicht ohne GPS-Ortung verwenden?</string>
        <string name="faq_title_9">Wie verlässlich sind die angezeigten Wasserwerte?</string>
        <string name="faq_title_10">Warum geben andere Wasserdatenbanken im Internet für meinen Ort eine ganz andere Wasserhärte an als die App?</string>
        <string name="faq_title_11">Ich bekomme die Meldung, dass für meinen Ort noch keine Wasserwerte vorliegen</string>
        <string name="faq_title_12">Die App liefert mir Wasserwerte mit von-bis Angaben. Wie kommen die zustande?</string>
        <string name="faq_title_13">Ich bekomme die Meldung, dass für meinen Ort mehrere Wasserwerke zuständig sind. Was bedeutet das für mein Wasser?</string>

        <string-array name="faq_content_array">
                <item name="faq_content_1"><![CDATA[<p>Wir selber speichern keinerlei Informationen über Sie oder Ihr Smartphone, Ihr Standort wird lediglich für die Zuweisung der passenden Wasseranalysen
							benötigt. Wenn Sie die Gratis-Version verwenden, werden einige Daten, beispielsweise der Name der App, an Google übermittelt.
							Hier (<a href="https://policies.google.com/technologies/partner-sites\">https://policies.google.com/technologies/partner-sites</a>) können Sie sich
							genauer darüber informieren. Wir verwenden weder personalisierte Werbung noch Google Analytics um mehr über Sie oder die Benutzung der App zu erfahren.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_2"><![CDATA[<p>Wir sind uns durchaus bewusst, das die Einbindung von Werbung nervig und störend ist. Wir haben jedoch sehr viel Zeit und Arbeit in die Erstellung unserer Datenbank und der App gesteckt, wollten aber trotzdem zumindest eine Version mit den wichtigen Informationen über die Wasserwerte ohne Kaufzwang anbieten. Weil wir glauben, dass jeder die Möglichkeit haben soll, sich und seine Familie vor den Gefahren einer starken Nitratbelastung zu schützen, wenn sie für Sie gegeben sein sollten. Durch die Werbung bekommen wir so wenigsten einen kleinen Teil unserer Aufwendungen zurück.</p>
						<p>Wir werden auch in Zukunft regelmäßig unsere Daten aktualisieren und die App weiter verbessern. Das bedeutet, dass wir auch in Zukunft weiter Arbeit investieren müssen. Deshalb würden wir uns freuen, wenn Sie bei Gefallen die nervige Werbung wegschalten und unsere Arbeit, sowie unsere WIB-Initiative unterstützen würden. Als Bonus schalten wir dann auch noch weitere Tipps und unseren Wasserbedarfsrechner für Sie frei.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_3"><![CDATA[<p>In den vergangenen Jahren ist die Belastung des Grundwassers durch Nitrat trotz der Warnungen der Wasserversorger und Umweltverbände immer weiter angestiegen. Im letzten Nitratbericht der Bundesregierung aus dem Jahr 2016 wurden in den Jahren 2011-2014 in über 28% Grundwasserproben Nitratwerte über den erlaubten 50mg/l gemessen. Gegenüber den Vorjahren konnte keinerlei Verbesserung gesehen werden. Aktuelle Untersuchungen der Wasserversorger gehen davon aus, dass in naher Zukunft der Wert sogar deutlich nach oben gehen wird. An bis zu 38% aller Messstellen werden Nitratwerte gemessen, die deutlich bis zu einem mehrfachen über dem erlaubten Höchstwert von 50mg/l liegen. Da die Messstellen bewusst in der Nähe der Trinkwasserbrunnen liegen, ist davon auszugehen, dass die erhöhten Nitratwerte bald auch im Trinkwasser nachgewiesen werden.</p>
						<p>Die meisten Experten sind sich einig, dass der erhöhte Nitratgehalt des Grundwassers in erster Linie durch die Düngung in der konventionellen Landwirtschaft verursacht wird, sei es durch die Aufbringung von zu viel anfallender Gülle bei der Massentierhaltung oder allgemein durch Verwendung von zu großen Mengen mineralischen Stickstoffdüngers, der von den Pflanzen nicht verwertet werden kann. Die ökologische Landwirtschaft ist hier der perfekte Gegenentwurf. Eine Überdüngung und dadurch auftretende Belastung des Grundwassers tritt hier praktisch nicht auf.</p>
						<p>Gemeinsam mit starken und erfahrenen Partenrn wollen wir Landwirte bei der Umstellung auf ökologischen Landbau unterstützen und ermutigen. Deshalb fließen 10 Cent beim Kauf jeder unserer Apps in die Wassertipps-Initiative zur Förderung der ökologischen Landwirtschaft WIB. Hier (<a href="https://www.wassertipps.de/wib.html\">https://www.wassertipps.de/wib.html</a>) können Sie sich genauer über unsere Initiative informieren.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_4"><![CDATA[<p>Die von der Weltgesundheitsorganisation empfohlene akzeptable tägliche Aufnahmemenge (ADI-Wert) von Nitrat (NO3-) liegt bei 0-3,7 mg/kg Körpergewicht. D.h. ein 75 kg schwerer Erwachsener kann täglich 277 mg Nitrat zu sich nehmen, ohne diesen Grenzwert zu überschreiten. Der Wasserbedarf liegt abhängig von Geschlecht und Alter zwischen 1,5 und 3 Litern täglich. Bei einem Nitratgehalt von 50mg/l werden also höchstens 150 mg Nitrat durch das Trinkwasser aufgenommen.</p><p class="ng-scope">Aber Nitrat kommt auch in vielen Gemüsesorten in teilweise größeren Konzentrationen vor, beispielsweise in Salat, Spinat, Rucola, Mangold, Rote Bete, Rettich und Radieschen. Und wenn man dann noch gerne gepökeltes Fleisch oder Fisch zu sich nimmt, kann der Tageswert schnell über dieser empfohlenen Aufnahmemenge liegen. Hier (<a href="https://mobil.bfr.bund.de/de/faq/fragen_und_antworten_zu_nitrat_und_nitrit_in_lebensmitteln-187056.html\">https://mobil.bfr.bund.de/de/faq/fragen_und_antworten_zu_nitrat_und_nitrit_in_lebensmitteln-187056.html</a>) können Sie sich genauer darüber informieren.</p><p class="ng-scope">Ganz besonders aufmerksam sollte man bei Säuglingen bis etwa zum 6. Lebensmonat sein. Hier sind im Verdauungstrakt noch einige Dinge nicht komplett ausgebildet, was dazu führt, dass die vom Körper aus dem Nitrat gebildeten Nitrite nicht richtig wieder abgebaut werden können und sich an das Hämoglobin, den roten Blutfarbstoff, der für den Sauerstofftransport zuständig ist, anbinden. Das kann in seltenen Fällen zu akutem Sauerstoffmangel bis zum inneren Ersticken führen.</p>
<p>Ebenso gefährlich sind die Nitrosamine, die wiederum aus dem Nitrit im Körper entstehen können. Diese sind hochgradig krebserregend. Und hier zeigt sich in letzter Zeit, dass die festgelegten Grenzwerte von 50mg/l Nitrat im Trinkwasser möglicherweise zu hoch angesetzt sind.</p><p>In einer aktuellen <a href="https://www.aerztezeitung.de/extras/druckansicht/?sid=960620&amp;pid=950033\">dänischen Studie mit mehr als 1,7 Millionen Teilnehmern</a> über einen Zeitraum von über 30 Jahren wurde bei den Personen, die mit einer durchschnittlichen Nitratbelastung von 16,75 mg/l (also einem für deutsche Verhältnisse relativ niedrigen Wert) ausgesetzt waren, ein um 20% höheres Darmkrebs-Risiko (kolorektales Karzinom) ausgewiesen, als einer Kontrollgruppe, die Trinkwasser mit einem geringen Nitratgehalt von weniger als 1 mg/l zu sich genommen hat.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_5"><![CDATA[<p>Wir sind bei unserer Recherche zur Wasserhärte und zum Nitratgehalt auf viele interessante Informationen gestoßen. Beispielsweise welche Kaffee- oder Teesorten bei hartem oder weichem Wasser empfehlenswert sind oder welchen Einfluss die Wasserhärte und der Nitratgehalt auf Aquarien und Gartenteiche haben. Weitere Themen sind Wein, Whiskey, Haut und Haare, der Nitratgehalt von Gemüsesorten und die richtige Dosierung von Waschmitteln.</p>
						<p>Zusätzlich wird unser Wasserbedarfsrechner frei geschaltet, mit dem Sie Ihren persönlichen Wasserbedarf ausrechnen können und sich regelmässig daran erinnern lassen können, ein Glas Wasser zu trinken.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_6"><![CDATA[<p>Bei der Berechnung des Wasserbedarfs sollte man unterscheiden zwischen dem tatsächlichen Flüssigkeitsbedarf und der Menge an Flüssigkeit, die der Körper durch Getränke aufnehmen sollte. Die klassische 0,03er Formel berechnet lediglich den Flüssigkeitsbedarf des Körpers, berücksichtigt jedoch nicht, dass wir einen Teil der verlorenen Flüssigkeit auch über die Nahrung wieder aufnehmen. Sowohl direkt durch den Flüssigkeitsgehalt einzelner Nahrungsmittel, als auch indirekt als sogenanntes Oxidationswasser, das durch den Abbau von Nahrungsstoffen in den Zellen von Tier und Mensch im Zellstoffwechsel entsteht.</p><p>Wir haben uns bei der Berechnung der täglichen Wassermenge an den <a href="https://www.dge.de/wissenschaft/referenzwerte/wasser/\">Empfehlungen der Deutschen Gesellschaft für Ernährung (DGE)</a> orientiert und berücksichtigen nur die tatsächlich nötige Flüssigkeitsaufnahme durch Getränke.</p><p>Zusätzlich haben wir für Menschen, die überdurchschnittlich viel Sport treiben oder einen körperlich anstrengenden Job haben, einen Sport-Button vorgesehen, der pauschal 500 ml zu dem errechneten Bedarf hinzu addiert. Auch stillende Frauen haben einen erhöhten Flüssigkeitsbedarf, der ebenfalls berücksichtigt wird. </p>]]></item>
                <item name="faq_content_7"><![CDATA[<p>Nein, das tun wir nicht. Für viele Menschen ist Leitungswasser sehr gut geeignet, sowohl was den Nitratgehalt, als auch die anderen Inhaltsstoffe angeht. Die Trinkwasserverordnung ist europaweit geregelt und wird streng überwacht.</p><p>Die Stiftung Warentest hat regelmäßig Mineralwässer getestet und keinerlei Vorteile gegenüber Leitungswasser festgestellt, eher im Gegenteil. In der Mineralwasserverordnung werden weniger Grenzwerte festgelegt, als in der Trinkwasserverordnung. Diese Grenzwerte sind teilweise strenger, teilweise aber auch lascher festgelegt als die in der Trinkwasserverordnung und gelten für den Ort der Herstellung, während die Grenzwerte der Trinkwasserverordnung tatsächlich für den Ort der Anlieferung einzuhalten sind.</p><p>Lediglich die Installation im Gebäude obliegt der Verantwortung des Hausbesitzers. Hier weisen wir in der App auch auf die grundlegende Gefahren bei Altbauten und auf Verhaltensmassregeln beim Zapfen aus dem Wasserhahn hin. Unsere Datenbank zeigt, dass aktuell 60% des Leitungswassers einen Nitratgehalt von weniger als 10 mg/l und nur 10% einen höheren als 25 mg/l ausweist.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_8"><![CDATA[<p>In der jetzigen Version der App haben wir das nicht vorgesehen, weil wir sicher gehen wollen, Ihnen tatsächlich die für Sie zutreffenden Informationen zu liefern. Wir sind aufgrund der starken Nitratbelastung des Grundwassers der Überzeugung, dass die Wasserversorger zukünftig sehr viel stärker Veränderungen an der Wasserbeschaffenheit vornehmen müssen, beispielsweise durch Mischung von nitratbelastetem mit unbelastetem Wasser. Deshalb halten wir es für wichtig, regelmäßig die Wasserwerte zu prüfen und zu aktualisieren.</p>
						<p>Durch die GPS-Ortung werden keinerlei persönliche Daten von Ihnen an uns übermittelt.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_9"><![CDATA[<p>Wenn wir von Ihrem Standort Analysewerte in unserer Datenbank haben, stammen diese von der Webseite Ihres örtlichen Wasserversorgers. Wir gleichen unsere Daten regelmäßig - mindestens einmal jährlich - mit den veröffentlichten Analysen der Wasserversorger ab. Wenn wir Daten finden, die älter als 2 Jahre sind, weisen wir Sie in der App ausdrücklich darauf hin.</p>
						<p>Wenn wir Ihren Standort näher als 20 Meter von einer Versorgungszonengrenze ermitteln, weisen wir Sie ebenfalls darauf hin. Durch Ungenauigkeiten der GPS-Ortung, aber auch durch Ungenauigkeiten bei der exakten Festlegung der Versorgungszonen, die manchmal einzelne Häuser betreffen, kann es sein, dass wir Ihnen nicht die passenden Werte liefern können. Sie haben dann die Möglichkeit, durch den Link am Ende unserer Erläuterungen direkt Kontakt mit Ihrem Wasserversorger aufzunehmen und dort die für Sie passenden Wasserwerte zu erfragen.</p><p>Wenn Sie uns dazu eine Nachricht zukommen lassen, werden wir die Änderung in einem folgenden Update der App einfließen lassen.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_10"><![CDATA[<p>Wir haben ebenfalls die bekannten Wasserhärte&#8211;Datenbanken getestet und dabei feststellen müssen, dass die Wasserdaten teilweise erheblich von unseren Werten abweichen. Dafür gibt es mehrere Gründe. Einmal sind die meisten dieser Datenbanken auf die freiwillige Mitarbeit einzelner Personen angewiesen.  D.h., wenn jemand die Wasserhärte seines Trinkwassers kennt, kann er den Wert dort mit Postleitzahl und Ortsnamen eintragen. Die so gewonnenen Werte können teilweise viele Jahre alt sein.</p><p>Aber viel gravierender ist die Tatsache, dass Wasserversorgungszonen nicht mit Postleitzahlregionen gleichzusetzen sind und viele Städte mehrere unterschiedliche Versorgungsgebiete mit sehr unterschiedlichen Wässern haben. In Frankfurt/Main oder Hamburg beispielsweise gibt es in einigen Ortsteilen sehr weiches Wasser mit 4&#8211;7° dh, in anderen sehr hartes mit ca. 20° dh. Ähnliche Unterschiede gibt es beim Nitratgehalt.</p><p>Wir haben, wo immer es nötig war, die Wasserversorgungszonen unabhängig von den Postleitzahlregionen so genau wie möglich in unserer Datenbank abgebildet, um Ihnen die zu Ihrer Position passenden Werte liefern zu können. Wenn Sie wissen wollen, wie die Wasserwerte in Ihrer Umgegend sind, können Sie das auf unserer <a href="https://www.wassertipps.de/karte.html">Projekt-Webseite</a> nachprüfen.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_11"><![CDATA[<p>Aktuell haben wir Wasseranalysen für über 75-85% der Bevölkerung in Deutschland, Österreich und der Schweiz in unsere Datenbank aufgenommen. Gerade in ländlichen Gebieten kann es aber vorkommen, dass für einen Standort noch keine Informationen vorliegen. In diesem Fall bietet die App eine Auswahl an Gemeinden in der näheren Umgebung an, um Ihnen einen groben Überblick über die Wasserqualität in Ihrer Gegend zu geben.</p>
						<p>Ebenso kann es sein, dass zu Ihrem Standort lediglich die Wasserhärte, nicht jedoch der Nitratgehalt veröffentlicht wurde. Auch in diesem Fall bieten wir Ihnen eine Liste mit Gemeinden in der Nähe an. Hier können sie beispielsweise nach einer Gemeinde mit gleicher oder ähnlicher Wasserhärte suchen, um den dort hinterlegten Nitratwert zu übernehmen.</p>
						<p >Sie finden dann in den Wassertipps wiederum einen Link zur ausgewählten Gemeinde, über den Sie die Möglichkeit haben, sich direkt zu informieren, ob Ihre Gemeinde ebenfalls von diesem Wasserversorger beliefert wird.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_12"><![CDATA[<p>Dafür können mehrere Gründe vorliegen. Einmal gibt es in vielen Analysen Minimal-, Maximal- und Durchschnittswerte. In solch einem Fall ermitteln und übernehmen wir bei der Wasserhärte, wenn Minimal- und Maximalwert nicht weiter als 4° dh bzw. 3°fh auseinanderliegen, den Durchschnittswert. Wenn die Abweichungen größer sind, geben wir beide Werte an.</p><p>Beim Nitratgehalt geben wir bei Abweichungen von weniger als 5 mg/l immer den Maximalwert an, bei größeren Abweichungen beide Werte.</p><p>Dann kann es auch sein, dass mehrere Wasserwerke oder Brunnen für die Versorgung eines Gebietes herangezogen werden. Auch hier geben wir beide Werte an, wenn die Abweichungen größer als eben beschrieben sind.</p>]]></item>
                <item name="faq_content_13"><![CDATA[<p>Wenn ein einzelnes Wasserwerk oder Brunnen nicht genügend Wasser liefert, mischen Wasserversorger das Wasser von verschiedenen Quellen und liefern dieses Mischwasser an ihre Kunden aus. Wenn das Mischungsverhältnis immer konstant ist, geben die Wasserversorger in den Analysen die genauen Daten dieses Mischwassers an, die wir auch so übernehmen.</p><p>Wenn die Mischung nicht immer gleich ist, sondern je nach Versorgungslage schwankt, geben die Wasserversorger das ebenfalls an und veröffentlichen die Analysen der einzelnen Quellen.</p><p>In manchen Städten, wie beispielsweise Frankfurt/Main, gibt es ganze Stadtteile, die je nach Versorgungslage vollständig mal von der einen Quelle und mal von einer anderen Quelle versorgt werden. Der Zeitpunkt der Umstellung wird nicht öffentlich bekannt gegeben und kann deshalb auch nicht in unsere App einfließen.</p><p>Wir geben in beiden Fällen einen Minimal- und Maximalwert an, innerhalb dessen sich die Wasserqualität befinden kann. Über den Link zum Wasserversorger können Sie natürlich direkt persönlich nachfragen, ob Ihr Wasserversorger Ihnen die tagesaktuellen Daten geben kann.</p>]]></item>

        </string-array>
</resources>