<resources>
    <string name="app_name">Wassertipps</string>
    <string name="title_home">Wassertipps für&#160;</string>
    <string name="title_wasserinfos">Informationen über unser Wasser</string>
    <string name="title_help">Wassertipps FAQ</string>
    <string name="title_wasserbedarf">Wasserbedarf</string>
    <string name="title_kontakt">Kontakt</string>
    <string name="title_tipps_haerte">Tipps für Ihre Wasserhärte</string>
    <string name="title_tipps_nitrat">Tipps zu Ihrem Nitratwert</string>

    <!--Geolocation popup text-->
    <string name="geolocation_title">Geolocation</string>
    <string name="geolocation_content"><![CDATA[<h4>Es tut uns leid!</h4>
          <p>
              Diese App benötigt zwingend eine Geo-Position in Deutschland, Österreich oder der Schweiz. Außerhalb dieser Länder funktioniert die App nur eingeschränkt. <br>Sie können die allgemeinen Informationen über das Wasser abrufen und auch den Wasserbedarfsrechner verwenden, wenn Sie ihn frei geschaltet haben.
          </p>
          <br>
          <h4>We are sorry!</h4>
          <p>
            This app requires a Geo-Position in Germany, Austria or Switzerland. Outside these countries the app works only limited. <br>You can access the general information about the water and also use the water demand calculator, if you have activated it.
          </p>]]></string>

    <!--No internet access warning popup text-->
    <string name="no_internet_title">Internet</string>
    <string name="no_internet_content">Die App benötigt eine Internet Verbindung, um Ihnen die aktuellen Wasserwerte anzeigen zu können.</string>

    <!--Intro page-->
    <string name="btn_standort">Strandort Freigeben</string>
    <string name="btn_weiter">Weiter</string>

    <string name="intro1_title">Einführung</string>
    <string name="intro1_text">Um Angaben zu Wasserhärte und Nitrat in Ihrer Umgebung zu finden muss Ihr GPS-System
        aktiviert sein.
    </string>
    <string name="intro5_title">Einverständniserklärung</string>
    <string name="intro5_text1">Die Aufnahme von Nitrat durch das Trinkwasser oder nitrathaltige Lebensmittel kann für
        Sie und Ihr Kind mit gesundheitlichen Risiken verbunden sein, wie mehrere Studien aus Amerika und Europa in den
        letzten Jahren gezeigt haben.
    </string>
    <string name="intro5_text2">Nähere Informationen dazu und zu den Studien finden Sie in der App.</string>
    <string name="intro5_text3">Haftungsausschluss und allgemeiner Hinweis zu medizinischen Themen: Sämtliche in der App
        dargestellten Inhalte dienen ausschließlich der neutralen Information. Sie stellen keinerlei
        Handlungsempfehlungen oder Bewerbung einzelner Produkte dar. Diese App erhebt weder einen Anspruch auf
        Vollständigkeit, noch kann die Aktualität und Richtigkeit der hier dargebotenen Information garantiert werden.
        Diese App ersetzt keinesfalls die fachliche Beratung durch einen Arzt oder Apotheker und darf nicht als
        Grundlage zur eigenständigen Diagnose bei medizinischen Problemen verwendet werden.
    </string>
    <string name="intro5_text4">Bitte lesen Sie dazu auch unsere </string>
    <string name="intro5_text5">und die </string>
    <string name="intro5_text4btn1">Datenschutzerklärung</string>
    <string name="intro5_text4btn2">Nutzungsbedingungen</string>
    <string name="intro5_btnText">Ich habe verstanden und stimme zu</string>

    <!-- Menu icon titles -->
    <string name="icon_home">Home</string>
    <string name="icon_wasserinfos">Wasserinfos</string>
    <string name="icon_help">FAQ</string>
    <string name="icon_wasserbedarf">Wasserbedarf</string>
    <string name="icon_kontakt">Kontakt</string>

    <!-- Home page -->
    <string name="wasserhaerte">Wasserhärte</string>
    <string name="nitrat">Nitrat</string>
    <string name="haerte_button">Tipps zur Wasserhärte</string>
    <string name="nitrat_button">Tipps zur Nitrat</string>
    <string name="nitrat_unit">mg/l</string>
    <string name="near">Sie befinden sich an der Grenze mehrerer Versorgungszonen. Durch Ungenauigkeiten, die bei der
        GPS-Ortung auftreten können, werden Ihnen möglicherweise falsche Daten angezeigt. Um sicher zu gehen informieren
        Sie sich bei Ihrer Gemeinde.
    </string>

    <!-- Purchase Popup text-->
    <string name="purchase_title">Pro version</string>
    <string name="purchase_content">Möchten Sie die Pro Version erwerben, um den Link zu aktivieren und die Werbung zu
        stoppen?
        Sie unterstützen dadurch unsere Arbeit und helfen uns, die Daten der Wasserversorger regelmäßig in die App
        einfliessen zu lassen.
        Vielen Dank!
    </string>
    <string name="purchase_button">Kaufen - %s</string>

    <!--No data/no hardness page-->
    <string name="title_nodata">Tut uns leid</string>
    <string name="empty">\?</string>
    <string name="text1_nodata">Wir haben leider noch keine Wasserwerte für Ihren Standort. Sie können aber einen Ort in
        Ihrer Umgegend auswählen:
    </string>
    <string name="header1">Ort</string>
    <string name="header2">Entf.</string>
    <string name="header3">Härte</string>
    <string name="header4">Nitrat</string>
    <!--Wasserhärte text-->
    <string name="haerteText1">Sie haben weiches Wasser</string>
    <string name="haerteText2">Sie haben mittelhartes Wasser</string>
    <string name="haerteText3">Sie haben hartes Wasser</string>
    <string name="haerteText4">Sie haben weiches Wasser</string>
    <string name="haerteText5">Sie haben mittelhartes Wasser</string>
    <string name="haerteText6">Sie haben hartes Wasser</string>

    <!--Nitrat text-->
    <string name="nitratText1">Der Nitratgehalt ist niedrig</string>
    <string name="nitratText2">Der Nitratgehalt ist mittel</string>
    <string name="nitratText3">Der Nitratgehalt ist hoch</string>
    <string name="nitratText4">Sie haben Mischwasser, der Nitratgehalt kann schwanken.</string>
    <string name="nitratText5">Sie haben Mischwasser, der Nitratgehalt kann hoch sein.</string>
    <string name="nitratText6">Sie haben Mischwasser, der Nitratgehalt kann unterschiedlich hoch sein.</string>
    <string name="title_activity_intro">IntroActivity</string>

    <!--Wasserenthärtungsanlage popup-->
    <string name="dialog_title_1">Sonderfall Wasserenthärtungsanlage</string>
    <string name="dialog_title_2">Zurücksetzen</string>
    <string name="dialog_message_1">Wenn Sie eine Wasserenthärtungsanlage haben, wird Ihre Wasserhärte etwa 5 &#8211; 6
        °dH entsprechen. Wollen Sie diesen Wert in der App verwenden?
    </string>
    <string name="dialog_message_2">Wollen Sie auf die Ursprungswerte zurücksetzen?</string>
    <string name="dialog_button_yes">Ja</string>
    <string name="dialog_button_no">Nien</string>

    <!--Wasserbedarfrechner string-->
    <string name="rechner_text_1">Entsprechend den Referenzwerten der Deutschen Gesellschaft für Ernährung (DGE), können
        Sie hier die Flüssigkeitsmenge ausrechnen, die Ihr Körper täglich an Getränken benötigt (ohne Oxidationswasser
        und Wasserzufuhr durch feste Nahrung).
    </string>
    <string name="rechner_text_2">Außerdem können Sie sich regelmäßig an Ihre Trinkpausen erinnern lassen.
        Empfehlenswert sind hier mehrere kleinere Portionen von 200 - 250ml.
    </string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>

    <string name="test_string">

        Leitungswasser ist zunächst einmal für den menschliche Gebrauch aufbereitetes Wasser, d.h. es ist biologisch
        neutrales Wasser. Trotzdem ist es für den Gebrauch im Aquarium sehr gut geeignet, es müssen nur einige Dinge
        beachtet werden.

        So sollten Sie bei der Erstauffüllung das Becken mit Kies und Pflanzen bestücken und mehrere Tage oder besser
        ein paar Wochen stehen lassen, damit sich die ersten Mikroorganismen bilden können.

        Im laufenden Betrieb können Sie dann regelmäßig einen kleinen Teil des Wassers gegen frisches Leitungswasser
        ersetzen. Achten Sie dabei nur auf die richtige Temperatur. Wenn Sie kaltes Wasser hinzu geben, können Sie Ihren
        Fischen einen regelrechten Schock verpassen.

        Das Wasser aus Ihrer Leitung ist relativ hart. Bei der Auswahl geeigneter Fische sollten Sie darauf Rücksicht
        nehmen.

        Die meisten Ährenfischartigen (Atheriniformes) kommen sehr gut mit hartem Wasser zurecht. Ebenso einige
        Barschartige (Perciformes), z.B. der bekannte Zebrabuntbarsch (Amatitlania nigrofasciata) und viele
        Zahnkärpflinge (Cyprinodontiformes), am bekanntesten sind sicherlich Guppy und Schwertträger, sowie der
        Goldfisch und der Schleierschwanz, ansonsten aber nur wenige Karpfenartige (Cypriniformes). Im Zweifelsfall kann
        Ihnen ein Zoofachhändler sicherlich noch weitere geeignete Fische nennen.

        Sie sollten ausserdem darauf achten, das die meisten Fische aus diesen Gewässern auch einen höheren PH-Wert
        (7-9) benötigen 1.

        Wenn Sie die Härte Ihres Aquariumwassers verringern wollen, können Sie das Leitungswasser mit destilliertem
        Wasser mischen oder Sie installieren eine Osmose Anlage. Bedenken Sie dabei aber auch, dass viele Wasserpflanzen
        in weichem Wasser schlechter gedeihen als in hartem 2.

        (1) http://www.zierfischverzeichnis.de/wasser/
        (2) http://www.weichwasserfische.de/weichwasser.htm

    </string>
    <string name="round_button_text">Link zur Gemeindeseite bzw. Analyse</string>

    <!--Wasserbedarf rechner-->
    <string name="koerpermasse">Körpermaße</string>
    <string name="sport">Sport</string>
    <string name="stillende_frauen">Stillende Frauen</string>
    <string name="wasser_pro_tag">Wasser pro Tag:</string>
    <string name="mitteilung">Mitteilung</string>

    <string name="gewicht">Gewicht</string>
    <string name="alter">Alter</string>

    <string name="aufwachen">Aufwachen</string>
    <string name="einschlafen">Einschlafen</string>
    <string name="erinnerungen">Erinnerungen</string>
    <string name="wasser_pro_tag_text">Ihr empfohlener Wasserbedarf pro Tag ist %1$s ml. Dieser Wert ist jederzeit nur
        eine Empfehlung. Sie können diesen Wert ändern, die Benachrichtigungen werden dann angepasst.
    </string>
    <string name="mitteilungen_active_title">Mitteilungen aktiviert!</string>
    <string name="mitteilungen_active_text">%dml Wasser alle %d minuten.</string>

    <!--Wasserbedarfrechner gesperrt-->
    <string name="purchase_locked_title">Nicht verfügbar!</string>
    <string name="purchase_locked_text">Möchten Sie die Pro Version erwerben, um Wasserbedarf rechner zu aktivieren?</string>

    <!--Notification texts-->
    <string name="group_notification_for">This is the %s notification group.</string>
    <string name="notification_title">Erinnerung</string>
    <string name="notification_group">wasserbedarf</string>
    <string name="notification_trink_wasser_text">Trink %sml wasser!</string>
</resources>
