<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="nitrat_3_title">
        <item name="allgemein_title">Wasser für das Aquarium</item>
        <item name="aquarium_title">Wasser für das Aquarium</item>
        <item name="babynahrung_title">Wasser für Babynahrung</item>
        <item name="ernaehrung_title">Wasser für das Aquarium</item>
        <item name="gartenteich_title">Wasser für Ihren Gartenteich</item>
        <item name="trinkwasser_title">Tipps für Ihren Nitratwert</item>
        <item name="studien_title">Wissenschaftliche Studien</item>
    </string-array>

    <string-array name="nitrat_3_content">
        <item name="allgemein"><![CDATA[<div class="row white header">
                <div class="col-xs-12 allgemein">
                    <div style="background-image:url(/app/images/tipps/allgemein-nitrat.png)">
                        <h3>Allgemeine Informationen über Nitrate</h3>
                    </div>
                </div>
            </div>

            <div class="row white">
                <div class="col-xs-12">
                    <div class="text-left tipp">
                        <p>Der aktuelle Grenzwert für Nitrat im Trinkwasser liegt laut der deutschen und österreichischen Trinkwasserverordnung bei 50 mg/l, nach der schweizerischen Gewässerschutzverordnung bei 25 mg/l.</p>
                        <p>Dieser Grenzwert wird von den Wasserversorgern verpflichtend eingehalten. Im Jahre 1986 hatte das deutsche Bundesgesundheitsamt empfohlen, für die Zubereitung von Säuglingsnahrung einen Nitratgrenzwert von 10mg/l im Trinkwasser nicht zu überschreiten <sup>(1)</sup>.</p>

                        <p>Viele Böden sind heute arm an Stickstoff und werden deshalb in der Landwirtschaft mit Gülle und stickstoffhaltigen Salzen gedüngt. Durch Nitrifikation entsteht im Boden unter Mitwirkung von Bakterien aus Ammoniumionen (NH4+) über die Zwischenstufe Nitrit das Nitrat.
                        </p>
                        <p>Die Ursache für gesundheitliche Risiken liegt in der Gefahr einer Reduktion des Nitrats zu Nitrit und der Bildung von krebserregenden Nitrosaminen. Eine solche Umwandlung findet zum einen im Darm durch entsprechende Bakterien statt, zum anderen können auch die Speicheldrüsen über den Blutweg angeschwemmtes Nitrat reduzieren. Die Darmflora des Säuglings kann (wie die Darmflora eines Erwachsenen) Nitrit bildende Bakterien enthalten. Das entstehende Nitrit oxidiert das Hämoglobin zu Methämoglobin, welches der Säugling aufgrund seiner noch nicht ausgereiften Reduktionskapazität nicht wieder zu Hämoglobin rückreduzieren kann.</p>

                        <p>Hämoglobin ist ein Eiweiß, das sich im Inneren der roten Blutkörperchen befindet und ihnen die rote Farbe verleiht. Es ist für den Transport des über die Lungen eingeatmeten Sauerstoffs zu den Zellen verantwortlich.
                        </p>
                        <p>Wenn Nitrit das Hämoglobin allerdings in das funktionsunfähige Methämoglobin umgewandelt hat, ist keine Sauerstoffabgabe an Gewebezellen mehr möglich und es besteht die Gefahr des inneren Ersticken, zu Erkennen an einer violetten bis bläulichen Verfärbung der Haut, der Schleimhäute, der Lippen und der Fingernägel. Besonders Säuglinge bis zum 6. Monat sind anfällig für diese Säuglings-Blausucht.
                        </p>
                        <p>Da der Mensch Nitrat nicht nur über das Trinkwasser sondern beispielsweise auch über verschiedene Gemüsesorten, die einen natürlichen, hohen Nitratgehalt aufweisen (Rucola und andere Blattsalate, Spinat, Kohlrabi, Rote Beete, Radieschen und Rettich) zu sich nimmt, sollte man besonders bei Kindern und älteren Menschen, die an bakteriellen Magen-Darm-Infektionen leiden, dem Nitratwert des Trinkwassers eine besondere Aufmerksamkeit widmen <sup>(2)</sup>.
                        </p>

                        <ul style="font-size: 90%; margin: 0; padding: 0; overflow: hidden;white-space: nowrap;">
                            <li>(1) Bekanntmachungen des Bundesgesundheitsamtes 1986; Bundesgesundheitsblatt 29 (6), 192-193</li>
                            <li>(2) <a href="http://www.bfr.bund.de/de/fragen_und_antworten_zu_nitrat_und_nitrit_in_lebensmitteln-187056.html">http://www.bfr.bund.de/de/fragen_und_antworten_zu_nitrat_und_nitrit_in_lebensmitteln-187056.html</a></li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>]]></item>
        <item name="aquarium"><![CDATA[<div class="row white header">
                <div class="col-xs-12 aquarium">
                    <div style="background-image:url(/app/images/tipps/aquarium-wide.png); background-size: cover">
                        <h3>Wasser für das Aquarium</h3>
                    </div>
                </div>
            </div>

            <div class="row white">
                <div class="col-xs-12">
                    <div class="text-left tipp">
                        <p>Der Abbau von organischen Stickstoffverbindungen aus Kot, abgestorbenen Pflanzenteilen, Futterresten, etc. läuft in mehreren Stufen ab, für die das Vorhandensein bestimmter Bakterien im Aquariumwasser wichtig ist.
                        </p>
                        <p>Ein neu eingerichtetes Becken hat kaum Bakterien, diese werden erst durch den Besatz mit Pflanzen und Schnecken eingebracht und müssen sich zunächst vermehren. Die sogenannten Nitrosomonas-Bakterien wandeln die aus abgestorbenen Pflanzenteilen und Schnecken anfallenden Stoffe Ammonium/Ammoniak in Nitrit um. Da das Nitrit für Fische extrem giftig ist, dürfen sie in den ersten Wochen eines neu eingerichteten Beckens noch nicht eingesetzt werden. Für ein funktionierendes Ökosystem wird jetzt eine weitere Bakterienart benötigt, die bereits vorhanden ist aber ohne das jetzt gebildete Nitrit quasi in Wartestellung war. Diese Nitrobacter-Bakterien können sich nun langsam vermehren und das giftige Nitrit in das ungiftige Nitrat umwandeln, das von den Pflanzen wiederum als Dünger verwendet wird.
                        </p>
                        <p>Jetzt (also nach mehreren Wochen) erst sollte das Becken mit Fischen besetzt werden.</p>
                        <p>Durch die Fische und deren Kot gibt es nun eine weitere Quelle für Ammonium/Ammoniak aber solange sich das Verhältnis von Beckengröße, Fischbesatz und Bepflanzung in einem ausgewogenen Verhältnis befindet, sollte der Nitratgehalt nicht übermäßig ansteigen. Um das zu kontrollieren gibt es diverse Tests in Zoofachhandel.
                        </p>
                        <p>Der Nitratgehalt sollte in der Regel nicht über 25 mg/l liegen. Bei Werten über 100 mg/l ist ein sofortiges Einschreiten (Teilwasserwechsel mit nitratfreiem Wasser) notwendig, es droht unkontrollierte Reduktion zu Nitrit was zu einer Wachstumsschwäche oder sogar zum Tod der Fische führen kann. Wasserpflanzen nehmen Nitrate als Nährstoffe auf, allerdings ziehen viele Pflanzen das Ammonium dem Nitrat als Dünger<sup>1</sup> vor, d.h ein üppiger Pflanzenbewuchs ist keine Garantie für einen niedrigen Nitratwert im Wasser.
                        </p>
                        <p><b>Da Ihr Leitungswasser einen Nitratgehalt über 25 mg/l aufweist, wird ein Teilwasserwechsel keinen großen Erfolg haben und Sie sollten über die Verringerung des Fischbesatzes, die Verwendung von Regenwasser oder eine Senkung des Nitratgehaltes durch spezielle Filter nachdenken.</b>
                        </p>
                        <p>Was Sie auch bedenken sollten: Der Nitrathaushalt des Aquarienwassers kann auch durch zu weiches Wasser gestört werden. Auch viele Wasserpflanzen gedeihen in salzarmem Wasser schlechter als in härterem Wasser<sup>2</sup>.
                        </p>
                        <ul style="font-size: 90%; margin: 0; padding: 0; overflow: hidden;white-space: nowrap;">
                            <li>(1) <a href="http://www.aqua4you.de/community_artikel184.html">http://www.aqua4you.de/community_artikel184.html</a></li>
							 <li>(2) <a href="http://www.weichwasserfische.de/weichwasser.htm">http://www.weichwasserfische.de/weichwasser.htm</a></li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>]]></item>
        <item name="babynahrung"><![CDATA[<div>
                <div>
                    <div >
                        <h3>Wasser für die Zubereitung von Babynahrung</h3>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div class="row white">
                <div class="col-xs-12">
                    <div class="text-left tipp">
                        <p><b>Ihr Leitungswasser weist einen relativ hohen Nitratwert auf, der für einen gesunden Erwachsenen völlig ungefährlich ist, bei einem Säugling allerdings zu Problemen führen kann.</b></p>
                         <p>Studien in Dänemark<sup>1</sup> und den USA<sup>2</sup> haben allerdings auch schon bei relativ geringen Nitratwerten von 10mg/l eine signifikante Zunahme an Darmkrebsfällen gegenüber Probanden festgestellt, deren Trinkwasser weniger als 5 mg/l Nitrat enthielt.<br>
                        Alle Autoren betonen aber, dass die Nitratproblematik noch nicht ausreichend untersucht wurde, um hier eine abschliessende Beurteilung zu erlauben.</p>
                        <p>Durch die Düngung mit stickstoffhaltigen Düngern wird durch die Mitwirkung von Bakterien Nitrat im Boden gebildet, das durch den Regen langsam in das Grundwasser entweicht. Dort taucht es dann irgendwann im Trinkwasser auf, wobei ein Grenzwert von 50mg/l Nitrat im Trinkwasser von den Wasserversorgern verpflichtend einzuhalten ist.                        </p>
                        <p>Die Ursache für gesundheitliche Risiken liegt in der Gefahr einer Reduktion des Nitrats zu Nitrit und der Bildung von krebserregenden Nitrosaminen. Eine solche Umwandlung findet zum einen im Darm durch entsprechende Bakterien statt, zum anderen können auch die Speicheldrüsen über den Blutweg angeschwemmtes Nitrat reduzieren. Die Darmflora des Säuglings kann (wie die Darmflora eines Erwachsenen) Nitrit bildende Bakterien enthalten.</p>
                        <p>Ausserdem oxidiert das entstehende Nitrit Hämoglobin, ein Eiweiß, das sich im Inneren der roten Blutkörperchen befindet und für den Transport des über die Lungen eingeatmeten Sauerstoffs zu den Zellen verantwortlich ist, zu Methämoglobin.</p>
                        <p>Durch eine natürliche Enzymreaktion wird das Methämoglobin größtenteils wieder zu Hämoglobin reduziert, ein natürlicher Kreislauf, der bei einem Säugling jedoch noch nicht richtig funktioniert, da er eine noch nicht ausgereifte Reduktionskapazität hat.</p>
                        <p>Wenn diese Rückreduzuerung aber unterbleibt und das funktionsuntüchtige Methämoglobin keinen Sauerstoff an die Gewebezellen abgeben kann, besteht die Gefahr des inneren Ersticken, zu Erkennen an einer violetten bis bläulichen Verfärbung der Haut, der Schleimhäute, der Lippen und der Fingernägel. Besonders Säuglinge bis zum 6. Monat sind anfällig für diese Säuglings-Blausucht.<sup>3</sup></p>
                        <p>Die von der Weltgesundheitsorganisation empfohlene akzeptable tägliche Aufnahmemenge (ADI-Wert) von Nitrat (NO3-) liegt bei 0-3,7 mg/kg Körpergewicht.</p>
                        <p>Das Bundesamt für Risikobewertung (BfR) hat verschiedenen Szenarien durch gerechnet und ist zu dem Schluss gekommen, dass bei 3 Monate alten Säuglingen der Nitratgehalt bei maximal 23 mg/l, bei einem 6 Monate alten Säugling bei 33 mg/l liegen darf, um die maximal zulässige Aufnahmemenge einzuhalten, wenn man den jeweiligen Maxiamlwert des Körpergewichtes der Altersgruppe heran zieht.</p>
                        <p>Dies immer unter der Annahme, dass nicht mit Obst oder Gemüse beigefüttert wird.</p>
                        <p>Da Gemüse teilweise sehr hohe Nitratwerte aufweisen kann, wurde in der deutschen Diätverordnung festgelegt, dass eine Höchstmenge 250 mg Nitrat/kg Fertignahrung im Gläschen vorliegen darf. Sie sollten allerdings darauf achten, beim Beifüttern auf Gläschen zurück zu greifen, die maximal 150 Gramm Nitrat/kg enthalten. </p>
                        <p>Geht man davon aus, dass 12 Monate alte Kinder nur 100g Gemüse als Beikost verzehren, würde bei einer Nitrataufnahme von 10 mg/l im Wasser (für ein Kind mit seiner Altersgruppe entsprechends durchschnittlichen Körpergewicht) und einer Höchstmenge von 150 mg Nitrat/kg Beikost der ADI von 3,7 mg/kg KG nicht überschritten werden.<sup>4</sup></p>
                        <p><b>Ihr Trinkwasser liegt teilweise deutlich über diesem Grenzwert, Sie sollten darüber nachdenken ein spezielles Mineralwasser zu verwenden, das explizit für die Zubereitung von Säuglingsnahrung geeignet ist. Ein Wasser, das diesen geschützten Begriff verwendet, muss sehr strenge Vorgaben bezüglich der Inhaltsstoffe erfüllen. Die Zeitschrift Ökotest<sup>5</sup> und die Stiftung Warentest<sup>6</sup> führen regelmässig Tests durch, über die Sie sich genauer informieren können.</b></p>
                        <p>Spezielle Babywässer sind zusätzlich keimfrei abgefüllt, im Prinzip aber nicht besser als für Säuglingsnahrung geeignete Mineralwässer. Sie können eine angebrochene Flasche zwar 24 Stunden im Kühlschrank aufbewahren, müssen es dann aber ebenfalls vor dem Gebrauch abkochen. Dafür sind sie aber noch einmal deutlich teurer. </p>
                        <ul style="font-size: 90%; margin: 0; padding: 0; overflow: hidden;white-space: nowrap;">
                          <li>(1)  <a href="https://www.aerztezeitung.de/extras/druckansicht/?sid=960620&amp;pid=950033">Nitrat im Trinkwasser erhöht Darmkrebs-Gefahr</a></li>
                          <li>(2) <a href="https://journals.lww.com/epidem/fulltext/2003/11000/Nitrate_in_Public_Water_Supplies_and_the_Risk_of.4.aspx">Nitrate in Public Water Supplies and the Risk of Colon and Rectum Cancers</a></li>
                          <li>(3) <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/374/dokumente/nitrat_im_trinkwasser_2004_10.pdf">Empfehlung des Umweltbundesamtes zu Nitat im Trinkwasser (2014)</a></li>
                          <li>(4) <a href="http://www.bfr.bund.de/cm/343/nitrat_in_diaetetischen_lebensmitteln.pdf">Stellungnahme des BfR zu Nitraten in Säuglinsnahrung (2003)</a></li>
                          <li>(5) <a href="https://www.oekotest.de/kinder-familie/21-Stille-Mineralwaesser-zur-Zubereitung-von-Saeuglingsnahrung-im-Test_109918_1.html">oekotest.de/Test_109918_1.html</a></li>
                          <li>(6) <a href="https://www.test.de/Natuerliches-Mineralwasser-im-Test-4258945-0/">test.de/Natuerliches-Mineralwasser-im-Test-4258945-0</a></li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>]]></item>
        <item name="ernaehrung"><![CDATA[<div>
                <div>
                    <div>
                        <h3>Nitrate in der Ernährung</h3>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div class="row white">
                <div class="col-xs-12">
                    <div class="text-left tipp">
                        <p>Nitrat selbst ist für den Menschen an sich harmlos, aus Nitrat kann im Körper oder aber bei unsachgemäßer Lagerung, unsachgemäßem Transport oder Missachtung der gängigen Hygienepraxis bereits im Lebensmittel Nitrit gebildet werden. Zusammen mit körpereigenen oder ebenfalls mit der Nahrung aufgenommenen Aminen oder Amiden können daraus wiederum N-Nitrosoverbindungen entstehen. Die meisten dieser Verbindungen haben sich im Tierversuch als krebserregend erwiesen<sup>1</sup>.
                        </p>
                        <p>Für den Menschen gibt es 2 Hauptaufnahmequellen für Nitrat: Trinkwasser und frisches Gemüse.</p>
                        <p>Der Nitratgehalt von Gemüse hängt besonders von der Sonneneinstrahlung ab. Das von der Pflanze aufgenommene Nitrat wird hauptsächlich unter Sonneneinfluss, überwiegend zu Eiweiß und anderen organischen Stickstoffverbindungen umgewandelt. Je weniger Licht und je niedriger die Temperaturen sind - wie vor allem im Winter in Gewächshäusern - desto unvollständiger wird das aufgenommene Nitrat abgebaut. Ein mehr oder weniger großer Teil des Nitrats wird aber auch in den Pflanzen gespeichert. Verschiedene Gemüsesorten wie z.B. Kopfsalat, Spinat, Rote Bete, Radieschen und Rettich reichern je nach Jahreszeit und Anbaugebiet auffallend hohe Gehalte an Nitrat an. Besonders Rucola und z.T. auch Feldsalat speichern im Wachstum mehr Nitrat als andere Salatarten und weisen deshalb zum Erntezeitpunkt in der Regel höhere Nitratwerte auf.</p>
                        <p>Geringe bis sehr geringe Nitratgehalte haben z.B. Rosenkohl, Chicorée, Kartoffeln, Möhren, Süßkartoffeln und Spargel. Ebenfalls als nitratarm gelten Obst und Fruchtgemüse (wie z.B. Tomaten, Paprika, Gurken, Erbsen, grüne Bohnen, Erdbeeren, Kürbis)<sup>3</sup>.
                        </p>
                        <p>Eine weitere Möglichkeit Nitrate zu sich zu nehmen sind gepökelte Fleischwaren wie Kassler oder Schinken.</p>
                        <p><strong>Da Ihr Leitungswasser einen hohen Nitratwert aufweist, sollten Sie besonders bei Kindern und älteren Menschen, die an bakteriellen Magen-Darm-Infektionen leiden versuchen, die Aufnahme von Nitrat zu minimieren<sup>2</sup>, indem Sie auf Gemüse mit einem geringen Nitratwert und auf ein Mineralwasser mit einem geringen Nitratwert<sup>3,4</sup> ausweichen sowie gepökelte Fleischwaren vermeiden.</strong> </p>
                        <ul style="font-size: 90%; margin: 0; padding: 0; overflow: hidden;white-space: nowrap;">
                            <li>(1) <a href="http://www.bfr.bund.de/de/fragen_und_antworten_zu_nitrat_und_nitrit_in_lebensmitteln-187056.html">http://www.bfr.bund.de/de/fragen_und_antworten_zu_nitrat_und_nitrit_in_lebensmitteln-187056.html</a></li>
                            <li>(2) <a href="https://www.laves.niedersachsen.de/lebensmittel/rueckstaende_verunreingungen/nitrat-in-lebensmitteln-147641.html"> Niedersächsisches Landesamt für Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit</a></li>
                            <li>(3) <a href="https://www.oekotest.de/kinder-familie/21-Stille-Mineralwaesser-zur-Zubereitung-von-Saeuglingsnahrung-im-Test_109918_1.html">oekotest.de/Test_109918_1.html</a></li>
                            <li>(4) <a href="https://www.test.de/Natuerliches-Mineralwasser-im-Test-4258945-0/">test.de/Natuerliches-Mineralwasser-im-Test-4258945-0</a></li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>]]></item>
        <item name="gartenteich"><![CDATA[<div class="row white header">
                <div class="col-xs-12 gartenteich">
                    <div style="background-image:url(/app/images/tipps/gartenteich-wide.png); background-size: cover">
                        <h3>Wasser für den Gartenteich</h3>
                    </div>
                </div>
            </div>

            <div class="row white">
                <div class="col-xs-12">
                    <div class="text-left tipp">
                        <p>Der Abbau von organischen Stickstoffverbindungen aus Kot, abgestorbenen Pflanzenteilen, Futterresten, etc. zu Nitraten und Phosphaten bildet die Nahrungsgrundlage für die Teichpflanzen. Ist das Nahrungsangebot jedoch zu hoch, führt das zwangsläufig zu Algenwachstum.</p>
                        <p>Andere Mikroorganismen können darüber hinaus Nitrate auch wieder zu Ammonium reduzieren, was dann bei Fischen zu einer Wachstumsschwäche oder sogar zum Tod führen kann<sup>1</sup></p>
                        <p>Der Nitratgehalt im Teich sollte in der Regel nicht über 25 mg/l liegen. Bei Werten über 100 mg/l ist ein sofortiges Einschreiten (Teilwasserwechsel mit nitratfreiem Wasser) notwendig.</p>
                        <p><b>Da Ihr Leitungswasser einen Nitratgehalt über 25 mg/l aufweist, wird ein Teilwasserwechsel keinen großen Erfolg haben und Sie sollten über die Verringerung des Fischbesatzes, die Verwendung von Regenwasser oder eine Senkung des Nitratgehaltes durch spezielle Filter nachdenken.</b></p>
                        <p>Behalten Sie aber auch die Wasserhärte und den PH-Wert im Blick.</p>
                        <ul style="font-size: 90%; margin: 0; padding: 0; overflow: hidden;white-space: nowrap;">
                            <li>(1) <a href="http://www.gartenteich-ratgeber.com/betrieb/chem/stickstoffkreislauf.html">http://www.gartenteich-ratgeber.com/betrieb/chem/stickstoffkreislauf.html</a></li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>]]></item>
        <item name="trinkwasser"><![CDATA[<div>
                <div>
                    <div>
                        <h3>Mineralwasser und Nitrate</h3>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <div class="text-left tipp">
                        <p>Die hohe Qualität des Leitungswassers wird durch die Trinkwasserverordnung garantiert, für Mineralwasser gilt die Mineral- und Tafelwasserverordnung bzw. in Östereich die Mineralwasser- und Quellwasserverordnung.</p>
                      <p>Tatsächlich ist die Trinkwasserverordnung teilweise sogar strenger als die Mineralwasserverordnung, Leitungswasser kann also grundsätzlich bedenkenlos als Trinkwasser verwendet werden.
                        </p>
                        <p>Durch die Düngung mit stickstoffhaltigen Düngern wird durch die Mitwirkung von Bakterien Nitrat im Boden gebildet, das durch den Regen langsam in das Grundwasser entweicht und Monate oder Jahre später im Trinkwasser wieder auftaucht.
                        </p>
                        <p>Solange der Nitratgehalt im Trinkwasser aber unterhalb des EU-weit festgelegten Grenzwertes von 50 mg/l liegt (Schweiz 40mg/l), besteht für einen gesunden Erwachsenen laut Umweltbundesamt keinerlei Gefahr. Dieser Grenzwert muss von den Wasserversorgern verpflichtend eingehalten werden.
                        </p>
                        <p>Anders sieht es für Säuglinge und Kinder bzw. ältere Erwachsene aus, die an einer Magen-Darm Infektion leiden<sup>1</sup>.</p>

                        <p><b>Ihr Leitungswasser weist einen relativ hohen Nitratwert auf. Sie sollten es in größeren Mengen nur trinken, wenn Sie nicht zu einer der genannten Risikogruppen gehören.<br>
                        Studien in Dänemark<sup>2</sup> und den USA<sup>3</sup> haben allerdings bereits bei mittleren und niedrigen Nitratwerten eine signifikante Zunahme an Darmkrebsfällen gegenüber Trinkwasser mit einem Nitratgehalt von weniger als 5mg/l festgestellt.<br>
                        Alle Autoren betonen aber, dass die Nitratproblematik noch nicht ausreichend untersucht wurde, um hier eine abschliessende Beurteilung zu erlauben.</b>
                        </p>
                        <p>Wenn Sie sicher gehen wollen, können Sie ein sogenanntes Bio-Mineralwasser<sup>4</sup> verwenden. Neben den ökologischen Aspekten müssen zertifizierte Bio-Mineralwässer u.a. auch einen Nitratgehalt von weniger als 5 mg/l aufweisen.</p>
                        <p>
                            Oder Sie achten beim Kauf auf das Siegel "Für die Zubereitung von Säuglingsnahrung geeignet". Diese Mineralwässer müssen ebenafalls strengere Anforderungen als normale Mineralwässer erfüllen, u.a. muss der Nitratgehalt unter 10 mg/l liegen.
                        </p>

                        <p>Einige Dinge sollten darüber hinaus beachtet werden.</p>

                        <p>Wenn Wasser über mehrere Stunden oder länger (beispielsweise über Nacht) in der Hausleitung gestanden hat, kann es Inhaltsstoffe der Leitungsrohre aufnehmen. Lassen Sie das Standwasser immer ablaufen und verwenden Sie nur das frische (kühlere) Wasser.</p>
                        <p>Da warmes Wasser fast immer "Standwasser" ist, weil es in Warmwasserbehältern wie Beuler, Untertischgerät, Warmwasserbehälter der Heizung etc. warm gehalten wird, sollten Sie es grundsätzlich nicht zum Trinken verwenden.</p>
                        <p>Wer in Altbauten wohnt, in denen noch Blei- und Zinkrohre verbaut sind, sollte das Wasser unbedingt länger ablaufen lassen, bevor es getrunken wird. Kinder, Schwangere und ältere Menschen sollten in diesem Fall lieber auf gekauftes Mineralwasser ausweichen<sup>5</sup>.</p>
                        <p> Die Zeitschrift Ökotest<sup>6</sup> und die Stiftung Warentest<sup>7</sup> testen regelmäßig Mineralwässer. </p>


                        <ul style="font-size: 90%; margin: 0; padding: 0; overflow: hidden;white-space: nowrap;">
                          <li>(1) <a href="https://www.bfr.bund.de/cm/343/nitrat_in_diaetetischen_lebensmitteln.pdf">Stellungnahme des BfR zu Nitraten in Säuglingsnahrung (2003)</a></li>
                            <li>(2)  <a href="https://www.aerztezeitung.de/extras/druckansicht/?sid=960620&pid=950033">Nitrat im Trinkwasser erhöht Darmkrebs-Gefahr</a></li>
                            <li>(3) <a href="https://journals.lww.com/epidem/fulltext/2003/11000/Nitrate_in_Public_Water_Supplies_and_the_Risk_of.4.aspx">Nitrate in Public Water Supplies and the Risk of Colon and Rectum Cancers</a></li>
                            <li>(4> <a href="https://www.bio-mineralwasser.de/bio-mineralwasser/was-ist-bio-mineralwasser.html">Was ist Bio-Mineralwasser</a></li>
                            <li>(5) <a href="http://www.spiegel.de/gesundheit/ernaehrung/leitungswasser-wie-gefaehrlich-sind-bleirohre-a-1001044.html">spiegel.de/leitungswasser-wie-gefaehrlich-sind-bleirohre-a-1001044.html</a></li>
                            <li>(6) <a href="https://www.oekotest.de/kinder-familie/21-Stille-Mineralwaesser-zur-Zubereitung-von-Saeuglingsnahrung-im-Test_109918_1.html">oekotest.de/Test_109918_1.html</a></li>
                            <li>(7) <a href="https://www.test.de/Natuerliches-Mineralwasser-im-Test-4258945-0/">test.de/Natuerliches-Mineralwasser-im-Test-4258945-0</a></li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <div> <a href="{{url}}">Link zur Gemeindeseite bzw. Analyse</a> </div>
                </div>
            </div>]]></item>
        <item name="studien"><![CDATA[<div>
                <div>
                    <div>
                        <h3>Wissenschaftliche Studien zu Nitrat und Ernährung</h3>
                    </div>
                </div>
            </div>

            <div class="row white">
                <div class="col-xs-12">
                    <div class="text-left tipp">

                      <p>Über die potenziell negativen Auswirkungen von Nitrat auf die menschliche Gesundheit wird international seit vielen Jahren geforscht.
                      Schon im Jahr 1982 wurde in einer dänischen Studie ein Zusammenhang zwischen Nitrat im Trinkwasser und einem erhöhtem Auftreten von Magenkrebs vermutet<sup>(1)</sup>.
                      </p>
                      <p>Im Jahr 1994 eine Studie in den USA zu dem Ergebnis, dass Trinkwasser mit einem Nitratgehalt von mehr als 50mg/l zu einer übermässigen Vergrößerung der Schilddrüse führt<sup>(2</sup>).
                      </p>
                      <p>Eine amerikanische Studie aus dem Jahr 2001 konnte Zusammenhänge zwischen einem erhöhten Nitratgehalt im Trinkwasser und Blasenkrebs sowie Einerstockkrdbs bei älteren Frauen finden, in derselben Studie konnten aber keinerlei Auswirkungen auf Gebärmutter- und Rektumkrebs  gefunden werden<sup>(3)</sup>.
                      </p>
                      <p>Auch der Zusammenhang von erhöhter Nitrataufnahme während Schwangerschaft und angeborenen Missbildungen wird seit vielen Jahren untersucht. Eine australische Studie aus dem Jahr 1984<sup>(4)</sup> oder aus Kanada 1988<sup>(5)</sup>.
                      </p>
                      <p>In einer anderen Studie aus dem jähr 2004 wurde eine verstärkende Wirkung von nitrathaltigem Trinkwasser mit nitrosierbaren Verbindungen wie amin- und amidhaltigen Arzneimitteln festgestellt<sup>(6)</sup>.
                      </p>
                      <p>In den letzten Jahren kamen mehrerer Studien aus Europa zum Ergebnis, dass bereits relativ niedrige Nitratkonzentrationen, die weit unter den gesetzlich festgelegten Grenzwerten von 50mg/l (bzw. 40mg/l in der Schweiz) liegen, zu einem erhöhten Risiko für verschiedene Darmkrebsarten führen.
                      </p>
                      <p>Im Jahr 2016 veröffentlichte ein spanisch/italienisches Team eine Studie, die über einen 5-jährigen Zeitraum 1869 Darmkrebsfälle in verschiedenen Regionen in Spanien und Italien auf den Zusammenhang zu unterschiedlichen Nitratkonzentrationen im Trinkwasser untersucht hat<sup>(7)</sup>. Hier wurde eine durchschnittlich 1,5 fache Häufigkeit der Darmkrebsfälle bei Teilnehmern ermittelt, deren Trinkwasser einen Nitratgehalt von mehr als 10mg/l aufwies gegenüber denen, die maximal 5mg/l ausgesetzt waren. Bei Männern war das Risiko größer als bei Frauen, ebenso bei Teilnehmern, die zusätzlich viel rotes Fleisch zu sich genommen haben.
                      </p>
                      <p>Im Jahr 2018 wurde eine viel beachtete Studie aus Dänemark veröffentlicht<sup>(8)</sup>, in der über einen Zeitraum von über 30 Jahren (1978-2011) anhand von Trinkwasseranalysen aus öffentlichen Wasserwerken und privaten Brunnen die individuelle durchschnittliche Nitratbelastung für 1,7 Millionen Menschen berechnet wurde und mit 11952 Darmkrebsfällen in diesem Zeitraum verglichen.
                      </p>
                      <p>Die Studie konnte einen eindeutigen Zusammenhang feststellen.<br>
                      So hatten die Teilnehmer, die über den gesamten Zeitraum der Studie mehr als 16 mg/l Nitrat ausgesetzt waren, ein beinahe 20 Prozent höheres Darmkrebsrisiko als die, die weniger als 0,7 mg/l Nitrat über das Trinkwasser aufgenommen hatten.
                      </p>
                      <p>Bereits ab einem Wert von 3,87 mg Nitrat pro Liter konnte die Studie einen signifikanten Anstieg des Risikos an Darmkrebs (CRC) zu erkranken nachweisen.
                      </p>
                      <p>Die Studienautoren betonen, es sei besonders bedenklich, dass ein Risikoanstieg bereits bei Nitratkonzentrationen zu verzeichnen war, die deutlich unter den gesetzlich vorgeschriebenen Grenzwerten liegen, deshalb sei es sinnvoll über eine Reduzierung der Trinkwassergrenzwerte nachzudenken, unabhängig davon, dass das Thema weitere Studien erfordert.
                      </p>
                      <p>Die aktuellen Studien haben uns bewogen, eine eigene Studie zu der Verteilung der Nitratkonzentrationen in Deutschland und Österreich und der Anzahl der betroffenen Personen in diesen Gebieten zu veröffentlichen(9). Sehr deutlich wird, dass besonders in Norddeutschland und dem nördlichen Teil Ostdeutschlands viele Regionen mit einem sehr niedrigen Nitratgehalt &lt;10mg/l liegen (90% der Bevölkerung in Norddeutschland), während in den westlichen Bundesländern Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Hessen und Saarland nur für 40% der Menschen Trinkwasser mit diesem niedrigen Nitratgehalt zur Verfügung steht.
                      </p>
                      <p>Gleichzeitig sind in diesen deutschen Bundesländern etwa 20% der Bevölkerung einem Nitratgehalt von mehr als 20mg/l ausgesetzt (Deutschland und Österreich ohne Norddeutschland: 10%, Norddeutschland 3,5%).
                      </p>
                      <h5>Zusammenfassung:</h5>
                      <p>Auch wenn in den letzten Jahren immer deutlicher wurde, dass bereits relativ niedrige Nitratkonzentrationen im Trinkwasser verschiedene negative Auswirkungen auf die menschliche Gesundheit haben können, betonen alle Studienautoren, dass die Thematik weitere Untersuchungen erfordert. Die Existenz dieser Zusammenhänge kann aber inzwischen nicht mehr ignoriert werden und sollte auch bei den verantwortlichen Stellen in der Regierung zu einer Diskussion über eine Anpassung der Grenzwerte führen.
                      </p>

                      <ul style="font-size: 90%; margin: 0; padding: 0; overflow: hidden;white-space: nowrap;">
                          <li>(1) <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0147651382900161?via%3Dihub">Nitrat in Trinkwasser und Krebs in Nordjütland, Dänemark, unter besonderer Berücksichtigung von Magenkrebs</a></li>
                          <li>(2) <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0378427494900507?via%3Dihub">Der Konsum von Trinkwasser mit hohen Nitratwerten führt zu einer Hypertrophie der Schilddrüse</a></li>
                          <li>(3) <a href="https://insights.ovid.com/article/00001648-200105000-00013">Kommunaler Trinkwassernitratspiegel und Krebsrisiko bei älteren Frauen: Die Iowa Women's Health Study</a></li>
                          <li>(4) <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/6711537?dopt=Abstract">Angeborene Missbildungen und mütterliche Trinkwasserversorgung im ländlichen Südaustralien: eine Fall-Kontroll-Studie.</a></li>
                          <li>(5) <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/3377550?dopt=Abstract">Geburtsfehler von Wassernitraten und ZNS: eine populationsbasierte Fall-Kontroll-Studie.</a></li>
                          <li>(6) <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15097014?dopt=Abstract">Nahrungsnitrite und -nitrate, nitrosierbare Arzneimittel und Neuralrohrdefekte</a></li>
                          <li>(7) <a href=" https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ijc.30083">Darmkrebsrisiko und Nitratbelastung durch Trinkwasser und Ernährung</a></li>
                          <li>(8) <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ijc.31306">Nitrat in Trinkwasser und Darmkrebsrisiko: Eine landesweite bevölkerungsbezogene Kohortenstudie</a></li>
                          <li>(9) <a href="https://wassertipps.de/nitrat_studie-verteilung.html">Verteilung der Nitratkonzentrationen im öffentlichen Trinkwasser in Deutschland und Österreich</a></li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>]]></item>
    </string-array>
</resources>